Основной репозиторий олимпиады [Я - Профессионал](https://yandex.ru/profi/courses2021) по направлению "Робототехника".


## Пререквизиты

Запуск и использования предоставляемого программного Окружения может осуществляться только под операционной системой Linux (Ubuntu 16.04 и выше). Организаторами подготовлены и протестированы два варианта настройки Окружения участников для решения задач олимпиады. 

#### Установка Linux Ubuntu 18.04 на личный персональный компьютер участника

*Рекомендуемые требования к компьютеру для работы с Окружением:  GPU: Nvidia GTX 750 или эквивалент, CPU: Intel Core i5 с частотой не ниже 2 ГГц, не менее 10 Гб свободного места на диске, не менее 4 Гб оперативной памяти.*

Возможны несколько способов. Выберите подходящий для вас.

* [Установка Linux Ubuntu 18.04, как единственной операционной системы](https://losst.ru/ustanovka-ubuntu-18-04)

* [Установка Windows и Linux Ubuntu 18.04 на одном диске (dualboot)](https://losst.ru/ustanovka-ubuntu-18-04)

* [Установка Linux Ubuntu 18.04 на виртуальную машину VirtualBox](https://ru.wikihow.com/установить-Ubuntu-в-VirtualBox)




#### Дополнительные действия с установленной операционной системой 

* Подключите ваш компьютер к Интернету
  
* Установите и настройте систему контроля версий [Git](https://ru.wikipedia.org/wiki/Git). Например, воспользовавшись [инструкцией](https://proglib.io/p/git-for-half-an-hour).

## Описание и настройка Окружения

### Описание

Предоставялемое программное Окружение включает:

* докер-контейнер с необходимым программным обеспечением для изучения демо-задания и разработки решения полуфинального задания. Для установки, настройки и использования докер-контейнера, в этом репозитории доступны исходные файлы и скрипты:
        
        bash docker/install_docker.bash - установка и настройка утилиты docker
        docker/build_docker.sh - сборка контейнера
        docker/run_docker.sh - запуск контейнера
        docker/into_docker.sh - запуск нового терминала в контейнерере

* Репозитории с Демо-заданием
        
        https://gitlab.com/beerlab/iprofi2022/profi2022_test_scene - включает модель робота и сцену в симуляторе
        https://gitlab.com/beerlab/iprofi2022/profi2022_test_solution - включает ros-пакет с минимальным функционалом для управления роботом

Данное программное обеспечение, в исходном, предоставляемом участникам виде, также будет использоваться для проведения оценки заданий участников. 


Тестирование предоставляемых скриптов сборки и работы с docker-контейнерами проводилось на операционных системах Ubuntu 16.04 и 18.04.


### Настройка

1. Склонируйте данный репозиторий и перейдите в его корневую директорию, для этого в терминале выполните следующие команды:

        git clone https://gitlab.com/beerlab/iprofi2022/profi2022_robotics.git
        cd profi2022_robotics

2. Дайте права на запуск для всех скриптов:

        sudo chmod +x docker/*sh

3. Установите docker, воспользовавшись следующим скриптом:

        bash docker/install_docker.bash

    **[!]** *В случае, если на вашем ПК используется видеокарта от nvidia, то обозначенный выше скрипт следует исполнить с параметром **-n** или **--nvidia**.*

    <!-- Для установки docker вручную воспользуйтесь [официальной инструкцией](https://docs.docker.com/install/linux/docker-ce/ubuntu/). В случае, если на вашем ПК используется видеокарта от nvidia, то дополнительно следует установить [nvidia container toolkit](https://github.com/NVIDIA/nvidia-docker). -->



## Работа с Окружением и организация процесса разработки на примере Демо-задания

Все действия в данном разделе выполняются из корневой директории текущего репозитория.

1. Соберите докер-контейнер воспользовавшись скриптом (эта процедура должны быть выполнена один раз):
   
        bash docker/build_docker.sh

2. Запустите контейнер:
   
        bash docker/run_docker.sh

    **[!]** *В случае, если на вашем ПК используется видеокарта от nvidia, то обозначенные выше скрипты следует исполнить с параметром **-n** или **--nvidia**.*

    После выполнения последней команды в терминале откроется bash-сессия внутри контейнера.

    **[!]** *После закрытия первой bash-сессии контейнер будет остановлен.*

3. Для организации процесса разработки и тестирования решений участников в корне репозитория создана директория [workspace](workspace/src/README.md), являющаяся рабочим окружением [catkin_tools](https://catkin-tools.readthedocs.io/en/latest/quick_start.html). Эта директория монтируются внутрь контейнера. Таким образом, разработку можно вести как внутри, так и вне контейнера.

    Для первого знакомста с процессом разработки скачайте репозитории Демо-задания. Для этого в новом терминале **вне контейнера** перейдите в корневую директорию репозитория и выполните:

        cd workspace/src
        git clone https://gitlab.com/beerlab/iprofi2022/profi2022_test_scene.git
        git clone https://gitlab.com/beerlab/iprofi2022/profi2022_test_solution.git

    * Репозиторий _profi2022_test_scene_ содержит ROS-пакет со сценой и файлами описания робота с дифференциальным типом шасси и rgb-камерой для симулятора gazebo.

    * Репозиторий _profi2022_test_solution_ содержит ROS-пакет с примером реализации получения данных с rgb-камеры и простейшего управления обозначенным роботом.

4. Для начала работы с репозиториями задания откройте новый терминал, откройте новую bash-сессию **внутри контейнера**, перейдите в смонтированное рабочее окружение и соберите все пакеты:

        bash docker/into_docker.sh
        cd /workspace
        catkin build

    Далее, откройте новый терминал, откройте новую bash-сессию **внутри контейнера** и запустите симулятор со сценой выполнив следующие команды:

        bash docker/into_docker.sh
        roslaunch profi2022_test_scene diff_drive_robot_with_cam.launch

    При успешном выполнении всех обозначенных действий в открывшемся окне симуоятора gazebo вы должны увидеть следующую сцену:

    ![diff_drive_simple_scene_pic](docs/pics/gazebo_diff_drive_simple_scene.png)

    Для запуска примера реализации получения данных с rgb-камеры и простейшего управления роботом откройте новый терминал, откройте новую bash-сессию **внутри контейнера** и запустите launch-файл из соответствующего пакета:

        bash docker/into_docker.sh
        roslaunch profi2022_test_solution solution.launch

    При успешном запуске работ внутри симулятора начнет движение, а в открывшемся окне будет транслироваться картинка с камеры робота.

    ![diff_drive_simple_move_pic](docs/pics/diff_drive_simple_move.gif)

    ## Демо-задание 
    
    В качестве практики, используя предоставленные для ознакомления репозитории, реализуйте движение мобильного робота к любому из краев стены заданного цвета.


    ---

    _При попытке запуска ROS-узлов или launch-файлов из **собранных первый раз** пакетов **в той же bash-сессии** вы получите ошибку. Происходит это потому, что ROS-утилиты для поиска пакетов используют переменную окружения PATH, которая обновляется при каждом новом открытии bash-сессии посредством чтения .bashrc файла. Для текущей bash-сессии переменную окружения можно обновить вручную выполнив:_

        source /workspace/devel/setup.bash
